\section{BeschreibendeStatistik}
    \subsection{Beschreibende/Deskriptive Statistik}
    Beobachtete Daten werden durch geeignete statistische Kennzahlen charakterisiert und durch geeignete Grafiken anschaulich gemacht.
    \subsection{Schließende/Induktive Statistik}
    Aus beobachtete Daten werden Schlüsse gezogen und diese im Rahmen vorgegebener Modelle der Wahrscheinlichkeitstheorie bewertet.
    \subsection{Grundgesamtheit}
    $\Omega$: Grundgesamtheit
    $\omega$:Element oder Objekt der Grundgesamtheit
    diskret(<30 Ausprägungen), stetig($\geq$30 Ausprägungen), univariat(p=1), mulivariat(p>1); Diskrete Merkmale haben eine abzählbare Anzahl möglicher Ausprägungen. Stetige Merkmale habne eine nicht abzählbare (=überabzählbar) Anzahl möglicher Ausprägungen.\\
    \underline{Lagemaße}
    \subsection{Modalwerte $x_{mod}$}
    Am häufigsten auftretende Ausprägungen (insbesondere bei \textbf{qualitativen} Merkmalen)
    \subsection{Mittelwert, quantitativ}
    R:$mean(x)$\\
    Schwerpunkt der Daten.\textbf{Empfindlich}gegenüber Ausreißern.
    $\overline{X} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_{i}$
    \subsection{Median, quantitativ}
    R:$median(x)$\\
    Liegt in der Mitt der sortierten Daten $x_{i}$. \textbf{Unempfindlich} gegenüber Ausreißern.
    \begin{equation*}
      x_{0.5} =
        \begin{cases}
        	x_{\frac{n+1}{2} \text{, falls n ungerade}}\\
        	\frac{1}{2}(x_{\frac{n}{2}} + x_{\frac{n}{2}+1}) \text{, falls n gerade}
        \end{cases}
    \end{equation*}
  \underline{Streuungsmaße}

    \subsection{Stichprobenvarianz $s^2$}
    R:$var(x)$\\
    \textbf{Verschiebungssatz:}\\
      $s^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}(x_{i} - \overline{x}^2) = \frac{1}{n-1} (\sum_{i=1}^{n} x_{i}^2 - n\overline{x}^2)$
      Gemittelte Summe der quadratischen Abweichung vom Mittelwert
      \subsection{Stichpr.standardabw.}
      R:$sd(x)$\\
      $s=\sqrt{s}$
      Streuungsmaß mit gleicher Einheit wie beobachteten Daten $x_{i}$.$ \overline{x}$ minimiert die "quadratische Verlustfunktion" oder die Varianz gibt das Minimum der Fehlerquadrate an.
      \subsection{p-Quantile}
      R:$quantile(x,p)$. Teilt die \textbf{sortierten} Daten $x_{i}$ ca. im Verhältnis p: (1-p) d.h. $\hat{F}(x_{p)} \approx p$; 
      $\hat{F} \hat{=} $ kummul. rel. Häufigkeit; 
      1. Quartil = 0.25-Quantil; 
      Median = 0.5-Quantil; 
      3. Quartil = 0.75-Quartil; 
      \begin{equation*}
      	x_{p}
        \begin{cases}
          x_{floor(np) +1} , np \in \mathbb{N}\\
          \frac{1}{2} (x_{np} + x_{np+1}, np \notin \mathbb{N})\\
        \end{cases}
      \end{equation*}
      \subsection{Boxplot}
      Interquartilsabstand$I = x_{0.75} - x_{0.25}$.
      Innerhalb der Box 50\% aller Stichproben; 
      $ 1/4 $ je zu $ I_{min} \& zu I_{max} $
      Whiskers zeigen die Spannweite =  max $x_{i} $ - min $ x_{i}$
      
      \subsection{Chebyshev}
      $\frac{N(S_{k})}{n} > 1-\frac{1}{k^2}$, für alle k $\geq$ 1; 
      $\overline{x}$ der Durchschnitt, s > 0 die Stichproben-Standardabweichung von Beobachtungswerten $x_{1}, ..., x_{n}$. Sei $S_{k} = \{i, 1 \leq i \leq n: |x_{i} - \overline{x}| < k \cdot s\}$; Für eine beliebige Zahl k $\geq$ 1 liegen mehr als $100 \cdot (1-\frac{1}{k^2})$ Prozent der Daten im Intervall von $\overline{x} - ks$ bis $ \overline{x} + ks$. \textbf{Speziell:}Für k = 2 liegen mehr als 75\% der Daten im 2s-Bereich um $\overline{x}$. Für k=3 liegen mehr als 89\% der Daten im 3s-Bereich um $\overline{x}$. \textbf{Komplement Formulierung:} $\overline{S}_{k} = \{i | |x_{i}-\overline{x}| \geq k \cdot s\}$; 
      $\frac{N(\overline{S}_{k})}{n} \leq \frac{1}{k^2}$; Die Ungleichheit lifert nur eine \textbf{sehr grobe Abschätzung}, ist aber unabhängig von der Verteilung der Daten. \textbf{Empirische Regeln} 68\% der Daten im Bereich um $\overline{x} \pm s$. 95\% um $\overline{x} \pm 2s$. 99.7\% um $\overline{x} \pm3s$.
      \subsection{Korrelation}
      Grafische Zusammenhang zwischen multivariaten Daten x und y durch ein Streudiagramm. Kennzahlen zur Untersuchung des Zusammenhangs:
      \subsection{Empirische Kovarianz}
      R:$cov(x,y)$;
      $s_{xy} = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-\overline{x})(y_{i}-\overline{y})=\frac{1}{n-1}(\sum_{i=1}^{n}(x_{i}y_{i})- n\overline{x}\overline{y})$; 
      $ S_{xy} > 0 $ steigend; 
      $ S_{xy} < 0 $ fallend; 
      \subsection{Empir. Korrelk.koeff. r}
      R:$cor(x,y)$;
      $r = \frac{s_{xy}}{s_{x}s_{y}}$; Näherungsweise lin. Zusammenhang zw. x und y, falls |r| $\approx$1;
      \textbf{Bemerkung}: -Der Korrelationskoeffizient kann nur einen statistischen Zusammenhang beschreiben, keinen Kausalen; -Den Korrelationskoeffizient immer im Zusammenhang mit den Streudiagramm sehen (Anscombe-Quartett).
      \subsection{Regressionsgerade y}
      $y = mx + t$ mit $m=r \cdot \frac{s_{y}}{s_{x}}$ und $ t=\overline{y} -m \cdot \overline{x}$;
      Für den Bereich $|\pm$0,7|$ bis $ bis $\pm 1   \Rightarrow $ linearer Zusammenhang.